<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>有时候还是做个普通人吧……</title>
    <link href="/2023/07/31/To-be-a-common-person/"/>
    <url>/2023/07/31/To-be-a-common-person/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="夜"><a href="#夜" class="headerlink" title="夜"></a>夜</h1><p>昨晚突然失眠了，一方面是前几天睡得多了，另一方面，是自己突然间真的不想再坚持走学术的道路了。以前的我，总喜欢看那些“读博是什么体验”的问题，看着别人回答怎么怎么痛苦，自己竟也心痒痒，总想体会这是什么滋味。自己从大一开始就对学术感兴趣了，因为自己坐得住，但是现在的学术几乎不会带给我快乐，我只觉得我所做的东西毫无意义。不论是对我，还是对其他人，对这个社会。我知道硕士生很难自己去做出什么有价值的东西，但我真的不能接受我为了一些虚名去灌水，这与我当初想做学术的目的背道而驰，即使这灌水是为了之后可能会有价值的成果的铺垫。同样是浪费生命，为什么我要选又累又没钱的学术道路呢。</p><p>这一想，似乎把我前四年的“日思夜想”的学术梦彻底打碎了。我难道真的要放弃做学术，去企业打工吗？</p><p>我不知道。我犹豫了。</p><h1 id="静"><a href="#静" class="headerlink" title="静"></a>静</h1><p>最近外公病重了。其实半年前就病重了。其实他生病已经七年了。我们都知道他的生命已经开启了最后的倒计时。我不知道我自己心里在想什么。这似乎是我记事开始第一次面对至亲的分离。一切都来得这么快，我还没有准备好。我也清楚终有一天我们都会面临亲人的分离，面临生与死的考验。但我从没想过如何去面对。</p><p>去医院总会看到一些感触的场景，看到一些“没有尊严”地活着的人。我想，如果我以后生活不能自理了，那我一定会赶在我不能走路之前自杀吧。或许我还是太年轻了。</p><p>人活着的每一秒都太珍贵了。所以我真的真的，不愿意将自己宝贵的青春岁月花费在毫无意义的卷上面。我想做真正有价值的东西。</p><p>但是我做不到。Maybe</p><h1 id="思"><a href="#思" class="headerlink" title="思"></a>思</h1><p>每个人的生命都有终点，所以我们活着的意义是什么呢，其实没有意义。因为意义都是我们赋予的，对于一个人来说可能他觉得非常有意义的东西，对于另一个人可能一文不值。所以，我觉得，每个人，都没有必要把自己逼得太紧。活着，不是光受罪的，对于自己力所能及之外的事情（比如科研），实在做不好就不要坚持下去了。</p><p>我曾经非常向往去国外留学、生活，但现在我还是更希望待在父母身边。他们是这个世界上唯一真心希望我过得好的人，唯一无论什么都无私奉献给我的人，我也一定要抽出时间多陪陪他们。</p><p>这或许是个懦夫的随笔，我做不了科研了，累了，想放弃了。但是我还有好多好多热爱的事情要去做，我要学英语、学油画、学素描、学钢琴，我要健身，要做饭，要打网球，要学摄影……当然，我也热爱我的专业，我喜欢编译器、前端，我要把精力奉献给我热爱的事情。</p><p>结。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Life</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2022 年终总结</title>
    <link href="/2022/12/31/annual-summary-2022/"/>
    <url>/2022/12/31/annual-summary-2022/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-secondary">            <p>前注：不同于之前掉书袋的博文，这是一篇流水账般的年终总结。</p>          </div><p>又一年就这样过去了……感觉对时间的流逝越来越不敏感了。</p><p>2022，emmm，回顾起来还是干了挺多事的，大学本科毕业，上了研究生。但更重要的还是逐渐对生活重拾希望，以及爱上现在所学的东西吧。</p><p>尽管现在头有点疼，只想躺床上睡觉，但是为了「生活的仪式感」，还是写吧→_→</p><h1 id="关于科研"><a href="#关于科研" class="headerlink" title="关于科研"></a>关于科研</h1><p>感觉就是永远还有一堆东西等着在学。然后也逐渐认识到盲目的学习也是不可取的，需要学或者不需要学的东西永远也学不完，但是时间有限，需要在每日宝贵的时间里挑选出最值得去学的学习。一直盲目看论文，基础知识却不牢固，那么也没有什么效果的。如何以最小的时间学习到最重要的知识，这是需要去思考的。并且，在学习的过程中也得不断动脑去理解，将它填充到自己的知识库中。希望2023能做出一点东西，至少能在科研这块有更丰富的成果^_^。</p><p>不过今年最大的成长还是喜欢上写代码了，喜欢上这个学科了。如果我大一时有现在的觉悟……唉，这个坑得亲自踩一遍。未来——希望自己别多想，尤其是看淡学历、金钱、荣誉等等等等等浮于表面的东西，不要焦虑，慢慢提升自己的内功。寻求内心的平静，让自己「脱俗」。多输入，多输出。最重要的还是让自己变强大。</p><h1 id="关于读书"><a href="#关于读书" class="headerlink" title="关于读书"></a>关于读书</h1><p>2022的阅读基本仅限于手机上的碎片阅读与专业知识书籍。一些其他领域的书籍基本上是没碰过了。这很容易陷入一种囹圄，思想被困在这个狭小的领域了，虽然计算机科学也并不狭小。2023，<strong>除了计算机软件这个领域，还想多学一些文学、哲学、物理、数学（太优美了）、经济</strong>等领域，让自己不要成为一个只会写代码的机器人，成为一个有血有肉的人。</p><h1 id="关于影视"><a href="#关于影视" class="headerlink" title="关于影视"></a>关于影视</h1><p>今年电影院看过的电影，回顾了下只有「侏罗纪世界3」、「阿凡达2」、「万里归途」和并不想说的「这个杀手不太冷静」。2023得看十篇电影吧，而且尽量写写影评，让自己的思维活跃起来。年末迷上了The Amazing Race，看了好几季，虽说可以学到美国人日常的口语，但是记忆最深的还是holy cow&#x2F;holy crap等等语气助词……哦对好像年初还在看Big Brother。明年靠Friends下饭了。</p><h1 id="关于生活"><a href="#关于生活" class="headerlink" title="关于生活"></a>关于生活</h1><p>首先是社交，遇到了一些事情，感觉不会再轻易与人交心了QQ。我的社交需求应该来说还是算低的，希望自己以后不要内耗，适当释放自己，爬爬山。社恐患者找网友交心感觉不太可能……就，暂时这样吧，没啥社交的话，多出来的时间多看看书、多学点知识。（其实一个人出门逛逛一个陌生的城市也挺自由的，好向往明年去北京看中网TT</p><p>其次是爱好……研究生的生活，科研完了就只想躺着刷视频，真没时间去发展爱好了。但是我真的好想学钢琴，好想学油画。但目前这个条件不太可能了，希望2025？2026？我能有多余的时间学习它们。</p><p>感觉自己的重心还没有放在家人上面。希望新的一年多多关心爸妈，给他们准备些礼物。always loving you.</p><h1 id="End"><a href="#End" class="headerlink" title="End"></a>End</h1><p>总结一下，就是对自己要做的事业继续保持热爱，长期专注；抽空看看书、看看电影，多写些影评书评；多学英语！！！把每一次出游都当成期待已久的旅行，感悟一座城市；继续成长，学着生活，早睡早起，life is beautiful！</p><p>希望2023的自己，永远年轻，永远热泪盈眶。小火汁，你23啦。但你还是有一颗17岁的心🧡</p><p>希望2023，能发A类，能有自己做出的项目，能找到match的人，能平平安安顺顺利利！</p><div class="note note-secondary">            <p>后注：关于怎么看待自己的博客……现在互联网上其实有数不清的平台都可以写东西，我应该还是把它当成一个频率一年1或2次随笔的平台吧，除了随笔之外，以后做出什么东西出来也会花一些时间介绍介绍这样……嗯，现在只有随笔是因为没有成果……希望本博客逐渐向技术博客转变^^</p>          </div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>年终总结</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>什么时候我们失去了好奇心 &amp; 读研一月有余杂感</title>
    <link href="/2022/10/15/Why-Our-Curiosity-Disappers/"/>
    <url>/2022/10/15/Why-Our-Curiosity-Disappers/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>因为国庆回了个家，回校后又是黄码又是隔离。今日，在回校整整12天后，由于我可能用老家的手机号的流量打开了健康码，故又惊提黄码，打了几十个电话才接通。加上最近做实验不顺，人已经在破防边缘了。</p><ul><li><em>什么时候，我的生活被这些琐事所缠绕了</em>。</li></ul><p>我觉得在某些政策面前，人就是一根草芥，你没有抵抗的能力甚至没有资格抵抗。说给你赋黄码就赋，然后留你在冷风中疯狂打电话申诉，打不通，不好意思，这里不让进。说让你隔离就隔离，不会考虑你的心理状态或者是否有什么不便。有时候我想，如果我是一个身体不好的残疾人或者我有一只猫，我被强制隔离了，我的不便之处又有谁会在意呢。至于以上这一切发生的原因，也仅仅是因为假期回了个家。总是不必要不出校，和父母见面的日子越来越少，见见他们也算不必要的了。</p><ul><li><em>什么时候，我做自己想做的事时总有罪恶感</em>。</li></ul><p>我曾经有很多爱好，我喜欢看书，喜欢画画，喜欢网球，喜欢旅游看风景……但是现在的我总是抽不出时间去做这些，渐渐地，对它们也没有小时候那种热忱了。因为总觉得没有时间。也许是我太浮躁了，总觉得做这些事是浪费时间。读了大学之后总觉得自己会的东西还很少，和别人还有很大的差距，所以急急忙忙赶时间学习。稍微消磨点时间，自己总是止不住地贬低自己。</p><ul><li><em>什么时候，我不再保有学习乃至生活的热情</em>。</li></ul><p><strong>很多时候，人总要在不断的学习中成长，可是只有很少的人能够对一个领域怀有足够纯洁的热诚，从而主动地学习并自得其乐；任何成就的取得都需要决绝的努力，可是人们很难为一个虚无缥缈、触不可及的目标和理想长久地坚持，并摒弃种种安逸的生活方式。</strong>我其实很早就意识到这一点，但是强迫自己去爱上一个领域与与生俱来地爱上这个领域还是不同的。这使得我一旦任务轻松后，会一头扎向低级娱乐，再也不会主动去探索。</p><h1 id="什么时候我们失去了好奇心"><a href="#什么时候我们失去了好奇心" class="headerlink" title="什么时候我们失去了好奇心"></a>什么时候我们失去了好奇心</h1><p>回想当我们是个孩提时，总是满怀着探索这个世界的好奇心。你不会为了得到什么去学习，你只是想知道它是什么；同理，你不会只为了完成任务去读论文，而是你真的想去了解这个领域，想去探索从而做出贡献。你不会因为和TA有利益的交换从而与TA交友，你只是觉得TA很有趣想更深入地了解这个人……什么时候，我们被逼得要去做这么多违心的事情呢，又或者说，什么使得我们失去了以热爱的心态探索未知的能力呢。</p><p>在写这些文字的时候，我也在审视着我自己。我也终于在虚假的繁忙中强迫自己抽空去思考我自己。看着一片狼籍的代码与桌面（指电脑），我在想做这些时我真的有“心流”的感觉了吗，我在看论文、写代码的时候真的沉浸其中了吗，我做的东西能给我带来价值感吗，我真的喜欢吗，我该怎么喜欢上它……</p><div class="note note-light">            <p>我可能失去了热爱的能力了。</p>          </div><p>或许这是个悖论吧。因为“生存”我必须要去喜欢上它，但是如果让我自己去选择，我更可能选择去躺平。如果我能有小时候对于热爱的事物的那种激情，将其投入到我正在做的事情当中呢？热爱本身是固定的吗，还是需要去培养的？</p><p>加缪说每个人的人生都是西西弗斯推石上山的过程。对于西西弗斯来说，他的人生的意义是他强制赋予的，私以为如果他有选择，他一定不会选择推石上山这一活动充斥着他的人生。如果我们有能力去选择自己的人生，人生中做的事都是自己所想的，那该多好呢。但遗憾的是，这世上几乎所有的事情都是类似于推石上山，对于宇宙对于世界而言没有任何价值可言，只有对于渺小的人类而言，它对我们有意义。所有事情的意义都是我们自己赋予的。我们学习，我们工作，我们做的事情，对于他人看来可能一点价值都没有，但真正在乎的是自己是否满足，并且这个满足的感觉，也是自己主观能动地赋予的。</p><div class="note note-light">            <p>既然自然剥夺了人的「永恒」，人需要另外一些方法获得永恒。人向自身赋予意义的方式就是创造了空前复杂的人造物的世界。「工作」，给打工人赋予自身意义的途径，使打工人能够在有些过于悠长的人生中打发掉时间（原话说的实在是很漂亮，可惜我记不得了），并且提供了「人造物的世界」，在这个世界中，人类中的最优秀者能够留下痕迹，这些痕迹将超越他们个体生命的长度。这种 “劣等” 的「永恒」，我们称之「不朽」。<sup id="fnref:1" class="footnote-ref"><a href="#fn:1" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="摘自Ray_Eldath博客还有什么应该去写的事情？">[1]</span></a></sup></p>          </div><p>我想，既然人类制定了人类社会的规则，正如上帝给西西弗斯下达的推石上山的任务一样，我们每个人都在为自己的活动赋予意义，打发掉时间去做，但是有松有驰，有忙碌的阶段，又有空闲无所事事的阶段。生命在于体验，意义在于过程，而并非把石头推到山顶这一结果。因为它终将会落下。</p><p>我想，之所以会失去好奇心，还是因为功利心太强了吧。想一朝就把事情都解决，想一下子自己就能成为厉害的人。所以我失去了刨根问底真正想把它弄明白的能力，因为在心底里我不想弄明白，我只想完成任务。我没有关心我每时每刻的感受，而总想着以后会如何。</p><p>Stay Hungry, Stay Foolish.</p><h1 id="读研一月有余杂感"><a href="#读研一月有余杂感" class="headerlink" title="读研一月有余杂感"></a>读研一月有余杂感</h1><p>读研的日子很快。节奏和本科完全不同。本科相对来说还是以吸取新知识为主，而读研更需要你去将所学的知识去尽快使用。很多时候我会突然醒悟，这不就是我之前学的那啥，然而自己过了很久才意识到，并且之前浪费了很多时间做无用功。读研相比自由的本科课少了很多，所以又多了更多“自由”的时间，这意味着我可以肆无忌惮地摆烂（类似被隔离的那几天），也可以把这宝贵的自由时间拿来提升自己（但最近一个月是不可能了事多到爆炸）。没有具体的课程、作业的衡量，虽然感觉很忙，但总感觉自己什么也没做。</p><p>说实话感觉现在自己的能力还是没有达到那个理想的水平，现在想来还是之前荒废了很多时光吧hhh。现在的心情还是有点像去年复习考研的自己，不确定能不能保研，又不确定自己能不能考上，感觉前方一片黑暗，在跌跌撞撞摸索着前进。虽然感觉自己的能力完全达不到上研究生的要求，但终究还是磕磕绊绊过来了。现在也一样，做什么对自己来说都是新的东西，难度相比本科提升了不止一个level，感觉离真正掌握还有很多的路要走。自己的实践能力一直是薄弱点，读研阶段算是击中痛点了。</p><p><img src="/img/20221015/xjzw.jpg" alt="《喜剧之王》"></p><p>感觉读研对自己的提升在于思想层面。很多时候我不愿动脑筋，以战术上的勤奋掩盖战略上的懒惰，以堆时间来取得更扎实的学习效果。但现在不仅需要长时间的努力，更需要动脑筋去思考，去思考如何提高效率而不是死磕，去思考怎样真正解决问题而不是做出更多的无用且花哨的内容。虽然思维的锻炼总是挺难受的。</p><p>不确定经过读研之后自己能不能达到一个理想的层级。这也许只有在黑暗中慢慢摸索之后，才会看到光明吧。或许每个人都曾有过远大志向，但真正坚持下来并做到的人不多。我觉得很多人小的时候都有想成为科学家的想法，对一切都充满好奇，想要穷尽世间的奥秘。当我们长大之后，经历了种种，可能忘掉了这些东西，或是面对浩瀚的知识海洋而心生恐惧，亦或者是生活所迫。每个人都有能力的上下限，对于自身来说，尽最大努力达到自己的上限，便是作为一个渺小的人类散发出一点微光的途径吧。</p><h1 id="参考"><a href="#参考" class="headerlink" title="参考"></a>参考</h1><section class="footnotes"><div class="footnote-list"><ol><li><span id="fn:1" class="footnote-text"><span>摘自Ray_Eldath博客<a href="https://ray-eldath.me/life/what-left-behind/#more">还有什么应该去写的事情？</a><a href="#fnref:1" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li></ol></div></section>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Life</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>努力、迷茫；理想、现实：the End of HDU</title>
    <link href="/2022/06/02/End_of_HDU/"/>
    <url>/2022/06/02/End_of_HDU/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-secondary">            <p>未来像盛夏的大雨，在我们还不及撑开伞时就扑面而来。</p>          </div><p>即将离开杭州了。</p><p>18-22岁，我的青春年华在这座美丽湿润的江南水乡度过。一切来得太快又太慢。大学的毕业与之前的初高中相比，就像缓缓流逝的水，没有中考和高考结束的戛然而止。当然也许是我没有考研的原因吧，也许是因为坚信朋友们之后一定会再见面的，所以并没有觉得毕业这件事很突然。似乎一个月之前，我就开始对这片校园不舍了。不舍杭州的蓝天与绵雨，不舍校园里的每一个工作人员，保安大叔、宿管阿姨、食堂阿姨、剪发师傅……不舍图书馆周围每天都来的熟悉却素不相识的同学，不舍HDU的一花一木。不舍我曾有过接触的温暖善良的每个人。</p><p><img src="/img/20220602/biyezhao.jpg" alt="毕业了才敢正大光明踩一踩草坪"></p><p>我一直是一个恋旧的人，一直都很怀念从我生命中走过的那些人、那些事。我也很喜欢去思考一些很宏大、很虚无缥缈的问题，它们让我脱离了现实的繁杂琐事，让我从宇宙的角度去观察我自己以及我周围的这个社会。这种思想让我不会纠缠于每天脑子里冒出的烦恼，它会让我感慨生命的珍贵，它会让我珍惜身边的美好。所以我写了这篇博文，谨此来纪念我的大学生活。</p><p>这四年，我努力过，迷茫过。四年前的我，还是一个充斥着学生思维的“卷王”（虽然那时候还没有这个词），看不惯那些不认真学习的同学。在我眼里，大学依然就像高中，all in study，我也曾有过没有克制过自己的情绪，我也有很多不成熟的思想，但经历与时光让我更加清醒与成熟了。不管是好的经历还是不好的。我自认为真正理解了这句话：Life is a journey。人生不是比赛，没有必要去比个高低，从浮躁的价值观中脱离出来，明白自己想要的是什么，然后去做。</p><h1 id="「努力」——负笈担簦"><a href="#「努力」——负笈担簦" class="headerlink" title="「努力」——负笈担簦"></a>「努力」——负笈担簦</h1><p>回想在HDU的四年，我的一大成就是几乎在能想到的所有地方自习过。图书馆2、3、4、5、6楼、电子阅览室、6教北、6教中、7教、考研教室，甚至是一鸣、宿舍楼的自习室、蹭新东方的自习室等等。我不喜欢整天与人黏在一起，我喜欢没有人打扰的情况下学着我想学的知识或者被迫完成繁重的任务。如果说我的大学用两个字来概括，那就是<strong>学习</strong>。</p><p>我其实很幸运，自己当时虽然很多东西都想不明白，但是想明白了一点，那就是GPA永远都不会嫌高。但我绝对不是专业里最努力的那个，甚至是最努力的那些个也不能算。我仅仅只是在认真学习的人的梯队里罢了。</p><p>而说我很幸运，不仅仅是因为我意识到了我要努力，而是因为努力，我得到了很多机会。比如老师们都会喜欢认真且踏实的同学，所以我不会体会到再像高中时那种老师厌恶你是什么样的感受，并且我在人生经历丰富的大学老师们身上获得了很多很多的教诲与启发，这使我受益终身。又因为努力，我结识了一群同样努力刻苦的同学，让我自愧不如。他们不仅仅是有比我更明确的目标（我经常做选择优柔寡断），而且他们还有很强的执行力去完成这一切（而我经常是光听课看书却懒得动手）。我很幸运能与这群人结识，从他们身上发现闪光点，并且逐渐改进自我。</p><p>努力不是为了去比别人更强。我学到的最珍贵的东西，不是那些专业知识，而是终身学习的能力。有人会说人老了，学不动了，但我坚信即使我老了，我也不会放弃学习。其实在大学很多时候我会问自己，为什么要努力。保持对世界的好奇心，是我学习的欲望源头。理解这个世界，理解更多的原理，学到更多，懂得更多。</p><div class="note note-primary">            <p>这个世界的存在是唯物的，但是如何看待她的存在却是唯心的。不要再同旁人比较了，很多时候这一辈子这么累就是因为人生路上一直看着别人不看路才磕磕绊绊的。从当下浮躁的集体价值观中逃出来吧，心远地自偏，才能看清脚下的路，这路上实际上只有你，要比也只和自己比，如此，很多东西便会释然了。<sup id="fnref:1" class="footnote-ref"><a href="#fn:1" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="摘自知乎用户「啥玩应啊」李樾老师的文章沉浸式《程序分析》教材">[1]</span></a></sup></p>          </div><p>再努力一点吧。💪</p><h1 id="「迷茫」——翻山越岭"><a href="#「迷茫」——翻山越岭" class="headerlink" title="「迷茫」——翻山越岭"></a>「迷茫」——翻山越岭</h1><p>大学四年，虽说没遇到什么打击，但是还是会止不住地经常失眠迷茫。自身容易多想的思维方式使我内耗，我常常挣扎于思想漩涡之中，却没有从内耗中挣扎出来，清醒地看着自己究竟在走向何处。</p><p>在无数个深夜，我也会胡思乱想，自己将来究竟会做什么，自己想要做什么。很多时候我会觉得人生没有什么意义，觉得某些人怎么这么……发觉到很多事情其实并没有想象的那么美好。很多时候我会觉得自己怎么这么菜，别人都好强。为什么别人能那么快乐，而我为什么总是难受。我会陷入自卑与自责。尤其是疫情来了之后，我的学习状态以及整个人的状态也是越来越差，会给自己很多摆烂的理由，可是也不能心安理得地摆烂，导致自己一段时间浑浑噩噩，生活都是灰色。</p><p>过多地把思想放在内耗上面，会越陷越深。</p><div class="note note-info">            <p>如果有练习过冥想的话，会发现我们大部分时间是被自己思绪牵着走的，我们大部分时间都陷在思绪的泥沼里，要么活在过去，复盘自己的工作，那些复杂的人际关系，那些失败的遗憾；又或者陷在对未来的恐惧和焦虑，一遍遍计算着孩子老人的开支和自己的收入和宏观经济趋势，想象着各种意外在脑海里经历一次次实战演习。<br>当下指的是放下执念，从无休止的过去未来的恐惧算计焦虑中解脱出来，去感受指尖传来的触感，眼之所见手边之物的细节，去感受每一个呼吸间充盈的氧气注入身体的节律，生命是宇宙的奇迹，活着本身就是充满乐趣的体验。<sup id="fnref:2" class="footnote-ref"><a href="#fn:2" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="可能是从电影《心灵奇旅》的影评中摘下来的，不过找不到出处了">[2]</span></a></sup></p>          </div><p>在迷茫的时候，我的思维会跳脱出自己的躯壳，以一种第三视角观察我自己，会发现其实很多时候都是自己的无谓担心。若是以宇宙的尺度来看，我不过是一粒分子，分子的烦恼不值得称道。曾在最迷茫的时候和朋友探讨过这一话题，与他们在夜晚的彻谈，铭记终身。</p><p>我想，我还是书读的太少了，整天困囿于浮躁的网络世界。人类最深刻的思想，不在每天推送给我的贩卖焦虑的微信公众号文章里，不在以吸引流量为主的b站、微博里，而在书籍名著里。阅读也不是为了能获得什么具体知识，而是能让自己保持思考的状态。曾经，我是一个喜欢记录自己心情、喜欢仪式感、喜欢分享思想的人。小时候，我喜欢看各种各样的书。但是，在大学，我没有太多时间去阅读、去思考。我太过于专注那些纯技术的事物，或者说，我变功利了，不再去想花时间在一些对我来说没有意义的事物上面。在技术的书籍中，我纠结于细枝末节，忽视了自身思想的成长。而这些思维的缺失使我周期性不知道自己在做什么，从而经常会颓废度日。</p><p>多读书，多思考。在以后遇到困难或者问题从而迷茫的时候，注意，不去在意生活中琐碎的小事。最重要的是，多做实事。</p><h1 id="「理想」——星辰大海"><a href="#「理想」——星辰大海" class="headerlink" title="「理想」——星辰大海"></a>「理想」——星辰大海</h1><div class="note note-secondary">            <p>保护自己的理想主义</p>          </div><p>可能每个人小时候都有很远大的理想。我幻想过自己做一个画家、医生、服装设计师、作家……但人终究还是长大了，并且逐渐活成自己不想活成的模样……其实我还是太胆小了，没有那个资本可以让我想做什么做什么。我很敬佩那些为了自己的梦想与热爱不顾一切去拼的朋友，他们是生活的勇者。</p><div class="note note-primary">            <p>很多时候，我们被生活推着走，貌似18年的努力就是为了能上一个好大学，选择一个好专业。但是什么是好专业？大家眼中的好专业，就是好专业吗？现在的大学教育培养更多的是专业技能，缺失了很多能够让人自省、自察、自悟的人文关怀，社会的浮躁也多源于此，我曾在《浅谈国内高校编程语言教育》一文中写到：“这些对兴趣的专注和纯粹本应该是大学生在自己专业上该有的年轻的、百舸争流的样貌，如今却被年薪、房价和社会的物化价值观所左右。如果连我们国家顶尖大学的教育都摆脱不了物欲横流的浮躁，又如何完成国家民族集体人格的进一步塑造？”<br>我真心希望大家最终都能找到自己心中的“兴趣”，哪怕你现在学着计算机，以后却只想开一家奶茶店。这也许需要很长的一段时间，但是这一切却又很值得，寻找它的路上，你会更加了解自己，更加怡然自得，因为你一直在修改着属于自己幸福的定义。<sup id="fnref:3" class="footnote-ref"><a href="#fn:3" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="同[1]，取自沉浸式《程序分析》教材里“聊聊太卷的学业生活”">[3]</span></a></sup></p>          </div><p>在高中乃至大学前段，我的理想就是去TOP大学，但没有想过为什么要去。很大程度上，是为了满足自己的虚荣心，没有想过，我真正热爱的是什么。可能，过去的我只是热爱虚名吧:-)，为了虚名，放弃了很多可以提升自己真正能力的机会，比如参加ACM，比如去实习做实践，比如去学一样真正的热爱，比如……或许我就不会把很多的时间精力都花在怎样提升绩点、参加一些只对加分有用的竞赛上面了吧。</p><p>我想，大学与高中不同的地方在于，大学的学习是不纯粹的，会有很多的时间去探索自己，去想自己将来想做什么，会有更多的时间去学着怎么生活，怎么让自己过得幸福，活得有满足感。这源于自己是否热爱目前所做的事，是否周围的环境符合你的心意，是否你能从当前做的事当中获得满足感并实现自己的价值。羡慕别人的本质是自己过得不满足。</p><p>我醒悟地太晚了。直到推免结束之后，我才细细思考了这个问题。人生在世，我们就是在有限的时光里去尽可能多地做出自己的贡献，实现自己的价值，发出自己的光芒。名誉金钱与自身内心的富足相比，实在是不堪一击。即使不是富豪，即使无名无籍，但是能清楚地洞察世界，能有自己生活的一份情调，这也是人生极大的幸福了。</p><p>回想大学期间我最美好的经历，应该是大一暑假去圣彼得堡吧，这是一座安静又美丽的城市，有无数个精美的博物馆。我陶醉在异域风情的绚丽雅致中，陶醉在各种各样博物馆的知识海洋里，度过了毕生难忘的一个假期。</p><div class="group-image-container"><div class="group-image-row"><div class="group-image-wrap"><img src="/img/20220602/sp3.jpg"></div><div class="group-image-wrap"><img src="/img/20220602/sp4.jpg"></div><div class="group-image-wrap"><img src="/img/20220602/sp5.jpg"></div></div><div class="group-image-row"><div class="group-image-wrap"><img src="/img/20220602/sp1.jpg"></div><div class="group-image-wrap"><img src="/img/20220602/sp2.jpg"></div></div></div><p>很多时候，我也会想是不是要躺平，考个老家的公务员，每天坐办公室里喝茶看报。但是，现在的我还有理想，还有激情。我还要去看更大的世界。</p><h1 id="「现实」——道阻且长"><a href="#「现实」——道阻且长" class="headerlink" title="「现实」——道阻且长"></a>「现实」——道阻且长</h1><p>四年大学，如果说我做得不好的地方，是不知道自己将来要干什么，或者说目的只是能读研究生，所以只能去盲目地学习，却没有专心培养特殊的一些技能，无论是实践能力、英语水平、数学思维、编程技术，都是没有那么地精通。所以实现自己的价值，还有很长很长的路要走。我身边有很多的榜样，他们自信、聪慧、努力、有思想。榜样的作用不是用来竞争、不择手段去超过他们的，而是在他们身上发现闪光点，让自己吸收，从而把自己逐渐打造成一个也可以发光的人。</p><p>最后，真的非常感激这四年来与我相遇的每个人。老师、同学、室友、队友、学长……每一个我遇到的人都是如此温暖，如此让我感慨三生有幸。四年的光阴转瞬即逝，感恩有你们的陪伴。</p><h1 id="参考"><a href="#参考" class="headerlink" title="参考"></a>参考</h1><section class="footnotes"><div class="footnote-list"><ol><li><span id="fn:1" class="footnote-text"><span>摘自知乎用户「啥玩应啊」李樾老师的文章<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/417187798">沉浸式《程序分析》教材</a><a href="#fnref:1" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:2" class="footnote-text"><span>可能是从电影《心灵奇旅》的影评中摘下来的，不过找不到出处了<a href="#fnref:2" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:3" class="footnote-text"><span>同[1]，取自<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/417187798">沉浸式《程序分析》教材</a>里“聊聊太卷的学业生活”<a href="#fnref:3" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li></ol></div></section>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Life</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
